% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{D'après Baccalauréat STMG Polynésie --- 15 juin 2015}

  Corrigé\end{center}

Une entreprise, qui fabrique et vend des ordinateurs sur commande, modélise le bénéfice en
euros pour $x$ ordinateurs fabriqués et vendus en une journée, par la fonction :

\[f(x) = x^3 - 60x^2 + 900x - 500.\]

L'entreprise ne pouvant construire plus de 30~ordinateurs par jour, on aura $0 \leq  x \leq 30$.

\medskip

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Calculons le bénéfice pour 4 puis pour 10 ordinateurs.

        $f(4)= 4^3-60\times 4^2+900\times 4-500=\numprint{2204},\quad  f(10)=\numprint{3500}$.

        Le bénéfice pour 4 ordinateurs est de \numprint{2204}~euros et pour 10 ordinateurs de  \numprint{3500}~euros.	

      \item Calculons $f'(x)$, où $f'$ désigne la fonction dérivée de $f$.

        $f'(x)=3x^2-60(2x)+900=3x^2-120x+900$.
      \item Avant d'étudier le signe de $f'(x)$, commençons par déterminer les éventuelles racines de $f$.

        $\Delta= (-120)^2-4\times 3\times900=3600$. Donc $\Delta >0$ le trinôme admet deux racines :

        $x_1=\dfrac{-b-\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$\hfill$x_2=\dfrac{-b+\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$.

        $x_1=\dfrac{120-\sqrt{3600}}{2\times3}=10$\hfill$x_2=\dfrac{120+\sqrt{3600}}{2\times3}=30$.

        Donc le polynôme a deux racines 10 et 30. Le tableau de signes de $f'$ est donc (le signe pour $x>30$ n'est pas donné dans le tableau, car cela sort du domaine de définition de $f$) :

        \smallskip
        \begin{center}
          \begin{tabular}{|r|*{5}{c}|}\hline
            $x$&0&&10&&30\\\hline
            $f'(x)$&&+&0&$-$&0\\
            \hline
          \end{tabular}
        \end{center}

        Nous pouvons donc dresser le tableau de variation de $f$.

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
            {$x$ /1,
              $f'(x)$/1,
            $f(x)$ /1.5}
            {$0$,$10$,$30$}%
            \tkzTabLine{,+, z, -,}
            \tkzTabVar{-/-500,  +/2500, -/-500}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

      \item Pour avoir un bénéfice maximal, l'entreprise doit fabriquer et vendre chaque jour 10 ordinateurs.  Le bénéfice s'élèvera alors à \numprint{3500}~euros.
    \end{enumerate}
    \pagebreak
  \item  La courbe $\mathcal{C}$ donnée ci-dessous représente l'évolution du bénéfice en fonction du nombre d'ordinateurs fabriqués et vendus en une journée suivant le modèle choisi par
    l'entreprise.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[ultra thick]
        \begin{axis}%
          [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.5,
            xtick={0,2,...,30},
            minor x tick num=1,
            xticklabels={0,2,...,30},
            xmin=0,
            xmax=30,
            ytick={-500,0,...,4000},
            ymin=-500,
            ymax=4000,
            axis y line=left,
            axis x line=middle,
            samples=100,
            domain=0:30,
            xlabel={Ordinateurs fabriqués},
            ylabel={Bénéfice en €},
            x label style={anchor=north east},
            y label style={anchor=south east},
          ]
          \addplot[ultra thick, blue](x,{x*x*x-60*x*x+900*x-500});
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Par lecture graphique, déterminons combien d'ordinateurs l'entreprise doit fabriquer 
        et vendre  en une journée si elle veut un bénéfice d'au moins \numprint{2500}~€.

        Les solutions devant être entières, l'entreprise doit fabriquer et vendre  entre 5 et 16 ordinateurs par jour. 
      \item Une grande surface veut acheter des ordinateurs. Elle propose au choix deux contrats à cette entreprise :

        \setlength\parindent{1cm}
        \begin{itemize}
          \item contrat A : acheter 300 ordinateurs à fabriquer en dix jours ;
          \item contrat B : acheter 100 ordinateurs à fabriquer en cinq jours.
        \end{itemize}
        \setlength\parindent{0cm}

        L'entreprise a intérêt à choisir le contrat B. En effet si elle choisit le contrat A, cela l'obligera à fabriquer trente ordinateurs par jour et perdra par jour 500 euros, tandis qu'avec, le contrat B, elle fabriquera 20 ordinateurs par jour et ainsi elle gagnera \numprint{1500} euros par jour.  
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
